\documentclass[12pt,a4]{article}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times, setspace, graphicx, xcolor, tabularx, quoting}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{caption, subcaption}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[
    breaklinks=true,
    allbordercolors=blue,
    colorlinks=true,
    anchorcolor=blue,
    citecolor=blue,
    filecolor=blue,
    linkcolor=blue,
    menucolor=blue,
    runcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    linktoc=all
]{hyperref}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\@maketitle}{\begin{center}}{\begin{flushleft}}{}{}
\patchcmd{\@maketitle}{\begin{tabular}[t]{c}}{\begin{tabular}[t]{@{}l}}{}{}
\patchcmd{\@maketitle}{\end{center}}{\end{flushleft}}{}{}
\makeatother
\emergencystretch 3em

\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{Quest\~ao}
{1em}
{}

    \title{EA072 - Exercício Computacional 3\vspace{-0.5em}}
    \author{Rafael Gonçalves (186062)\vspace{-0.5em}}
\date{}

\setlength\parindent{24pt}
\begin{document}

\maketitle

% Questao 10
\section{10}

Nesta questão, utilizando os programas fornecido pelo professor, foi implementado um algoritmo evolutivo para projeto de controlador PID. O primeiro experimento foi feito com uma população de 100 elementos e 40 épocas e os experimentos 2 e 3 foram feitos com uma população de 100 elementos e 80 épocas.

Em todos os experimentos, conforme a segunda figura (b) de cada um deles muda, há uma progressão das figuras (c, d e e), assim, podemos perceber que conforme as soluções evoluem, elas se concentram em um espaço menor, com ganhos muito próximos. Essa estabilização também é percebida nas figuras d (estabilização dos valores dos ganhos) e e (diminuição da intensidade de mutações).

\noindent\\
O primeiro experimento (figura \ref{fig:exp1}) conseguiu obter fitness de 1 com um tempo de subida final de $0.0391177$ s, tempo de acomodação de $0.277$ s, sobressinal de $0.26$ e margem de fase de $60$ graus. Os ganhos obtidos foram: $k_p = 16.3378$, $k_d = 3.31041$ e $k_i = 9.59019$.

\begin{figure}[!ht]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure1.png}
        \caption{Resposta ao degrau}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure2.png}
        \caption{Distribuição da população na última época}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure3.png}
        \caption{Fitness}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure4.png}
        \caption{Evolução dos ganhos}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure5.png}
        \caption{Evolução das mutações}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultado para experimento com 40 épocas e população de 100 elementos de controlador PID para otimizar: tempo de acomodação menor ou igual 0,5s; tempo de subida menor ou igual 0,4s; e margem de fase em torno de 60 graus.}
    \label{fig:exp1}
\end{figure}

\noindent\\
O segundo experimento (figura \ref{fig:exp2}) conseguiu obter fitness de 1 com um tempo de subida final de $0.0360403$ s, tempo de acomodação de $0.464$ s, sobressinal de $0.198022$ e margem de fase de $65.2097$ graus. Os ganhos obtidos foram: $k_p = 8.5202$, $k_d = 3.53002$ e $k_i = 6.74495$.

\begin{figure}[!ht]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure1-1.png}
        \caption{Resposta ao degrau}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure1-2.png}
        \caption{Distribuição da população na última época}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure1-3.png}
        \caption{Fitness}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure1-4.png}
        \caption{Evolução dos ganhos}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure1-5.png}
        \caption{Evolução das mutações}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultado para experimento com 80 épocas e população de 100 elementos de controlador PID para otimizar: tempo de acomodação menor ou igual 0,5s; tempo de subida menor ou igual 0,4s; e sobressinal menor ou igual a 0,2.}
    \label{fig:exp2}
\end{figure}

\noindent\\
Por fim, no último experimento (figura \ref{fig:exp3}), o modelo não conseguiu obter fitness de 1. Mas obteu um fitness de $0.964346$ com um tempo de subida final de $0.0400042$ s, tempo de acomodação de $0.5$ s, sobressinal de $0.186919$ e margem de fase de $66.7787$ graus. Os ganhos obtidos foram: $k_p = 8.07727$, $k_d = 3.41504$ e $k_i = 6.27134$.

\begin{figure}[!ht]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure2-1.png}
        \caption{Resposta ao degrau}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure2-2.png}
        \caption{Distribuição da população na última época}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure2-3.png}
        \caption{Fitness}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure2-4.png}
        \caption{Evolução dos ganhos}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure2-5.png}
        \caption{Evolução das mutações}
    \end{subfigure}
    \caption{Resultado para experimento com 80 épocas e população de 100 elementos de controlador PID para otimizar: tempo de acomodação menor ou igual 0,5s; tempo de subida menor ou igual 0,4s; e sobressinal menor ou igual a 0,15.}
    \label{fig:exp3}
\end{figure}

Minha hipótese para o fracasso do último experimento -- sem buscar por conhecimentos específicos da teoria de controle -- é que da forma como a equação está definida, não existe solução que atinja todos os critérios quando mudamos o critério de máxima sobrelevação estabelecida ($\leq 0.15$).

\newpage\
\section{11}

Neste experimento buscou-se construir uma rede baysiana utilizando tabelas de probabilidade. As tabelas podem ser vistas na figura~\ref{fig:tab} e a rede produzida na figura~\ref{fig:bay}. Os dados eram compostos por 10000 exemplos com 9 atributos cada. Os valores dos atributos variavam entre 1 e 7 para X2 e 1 (Falso) e 2 (Verdadeiro) para X1, X3, X4, X5, X6, X7, X8 e X9.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{probTables.png}
    \caption{Tabelas de probabilidade usadas}
    \label{fig:tab}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{redeBayes.png}
    \caption{Rede baysiana gerada}
    \label{fig:bay}
\end{figure}

\noindent\\
Das tabelas, a probabilidade de o nó 5 ser verdade é $85.19\%$; de 6 ser verdade dado que 5 é falso e 8 é verdade é $41.12\%$. Das tabelas é possível perceber que, relação ao atributo 1, existe uma relação de disjunção exclusiva entre os atributos X8 e X9 (ou seja, X1 é verdadeiro SE OU X8 é verdadeiro, OU X9 é verdadeiroi). Do modelo, a probabilidade de X5 ser verdade, dado que X3 é falso é $87.78\%$.

A variável V7 está separada no gráfico porque ela nem condiciona, nem é condicionada por nenhuma das outras variáveis (ou seja, seu comportamento é independente em relação a essa rede).

\clearpage\
% Questao 12
\section{12}

\noindent \\
Os atributos são: temperatura média (numérico contínuo), umidade média (numérico contínuo), altura chuva mensal (numérico contínuo), precipitação 21 dias (numérico contínuo), numero de dias com chuva (numérico inteiro), local (categórico); e o rótulo é uma variável categórica binária (0 ou 1). Abaixo seguem as estatísticas sobre os atributos de entrada:

\begin{table}[h!]
    \caption{Estatística das variáveis numéricas}
\begin{tabular}{lllll}
    \textbf{Atributo}                 & \textbf{Valor mínimo} & \textbf{Valor máximo} & \textbf{Média}   & \textbf{Desvio padrão} \\
Temperatura média        & 12.82        & 12.82        & 18.448  & 2.965         \\
Umidade média            & 68.38        & 97.83        & 90.306  & 7.247         \\
Altura chuva mensal      & 9            & 273.7        & 107.779 & 71.769        \\
Precipitação 21 dias     & 0            & 216.9        & 85.179  & 62.745        \\
Numero de dias com chuva & 3            & 15           & 8.857   & 3.823        
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\\
A classificação utilizando o algoritmo J48 (C4.5) nos mostra uma acurácia de $91.4286\%$. A árvore gerada, foi a seguinte:

\begin{verbatim}
J48 unpruned tree
------------------

temperatura_media <= 21.87
|   numero_dias_chuva <= 4
|   |   local = ID: 1 (3.0)
|   |   local = IM: 1 (3.0)
|   |   local = PM
|   |   |   numero_dias_chuva <= 3: 0 (1.0)
|   |   |   numero_dias_chuva > 3: 1 (2.0)
|   |   local = CHI
|   |   |   numero_dias_chuva <= 3: 1 (1.0)
|   |   |   numero_dias_chuva > 3: 0 (2.0)
|   |   local = GAL: 0 (3.0)
|   numero_dias_chuva > 4
|   |   local = ID: 1 (10.0)
|   |   local = IM
|   |   |   umidade_media <= 97.5: 1 (9.0)
|   |   |   umidade_media > 97.5: 0 (1.0)
|   |   local = PM: 1 (10.0)
|   |   local = CHI: 1 (10.0)
|   |   local = GAL: 1 (10.0)
temperatura_media > 21.87
|   local = ID: 1 (1.0)
|   local = IM: 0 (1.0)
|   local = PM: 0 (1.0)
|   local = CHI: 0 (1.0)
|   local = GAL: 0 (1.0)
\end{verbatim}

\noindent\\
Também podemos observar falsos positivos e falsos negativos (além das classificações corretas: verdadeiros positivos e verdadeiros negativos)  na matriz de confusão a seguir:

\begin{verbatim}
=== Confusion Matrix ===

  a  b   <-- classified as
  8  3 |  a = 0
  3 56 |  b = 1
\end{verbatim}

\noindent\\
Na matriz acima, a posição (0,0) nos mostra a quantidade de elementos da classe 0 classificados corretamente como 0, a posição (1,1) nos mostra a quantidade de elementos da classe 1 classificados corretamente como 1. Já as posições (0,1) e (1,0) mostram, respectivamente falsos positivos (a quantidade de elementos classificados como 1, mas que na realidade seriam da classe 0) e falsos negativos (quantidade de elementos classificados como 1 que, na realidade, seriam da classe 0).

\noindent\\
Árvore na forma SE-ENTÃO:

\begin{verbatim}
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva <= 4,\
    local = ID ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva <= 4,\
    local = IM ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva <= 3,\
    local = PM ENTÃO classe é 0
SE temperatura_media <= 21.87, 3 > numero_dias_chuva <= 4,\
    local = PM ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva <= 3,\
    local = CHI ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, 3 > numero_dias_chuva <= 4,\
    local = PM ENTÃO classe é 0
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva > 4,\
    local = ID ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva > 4,\
    local = IM, umidade_media <= 97.5  ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva > 4,\
    local = IM, umidade_media > 97.5  ENTÃO classe é 0
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva > 4,\
    local = PM ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva > 4,\
    local = CHI ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media <= 21.87, numero_dias_chuva > 4,\
    local = GAL ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media > 21.87, local = ID  ENTÃO classe é 1
SE temperatura_media > 21.87, local = IM  ENTÃO classe é 0
SE temperatura_media > 21.87, local = PM  ENTÃO classe é 0
SE temperatura_media > 21.87, local = CHI ENTÃO classe é 0
SE temperatura_media > 21.87, local = GAL ENTÃO classe é 0
\end{verbatim}

Ao se alterar os parâmetros minNunObj (número mínimo de objetos classificados em uma folha) para 2 e unpruned (sem poda, ou seja, sem métodos de redução da árvore) para false obtemos duas árvores que são ligeiramente menos capazes em termos de acurácia (~90\%), mas menos complexos (com árvores com menos bifurcações).

\subsection*{minNunObj= 2}

\begin{verbatim}
Acurácia: 90%

J48 unpruned tree
------------------

temperatura_media <= 21.87
|   numero_dias_chuva <= 4
|   |   local = ID: 1 (3.0)
|   |   local = IM: 1 (3.0)
|   |   local = PM: 1 (3.0/1.0)
|   |   local = CHI: 0 (3.0/1.0)
|   |   local = GAL: 0 (3.0)
|   numero_dias_chuva > 4: 1 (50.0/1.0)
temperatura_media > 21.87: 0 (5.0/1.0)

=== Confusion Matrix ===

  a  b   <-- classified as
  8  3 |  a = 0
  4 55 |  b = 1
\end{verbatim}

\subsection*{unpruned = False}

\begin{verbatim}
Acurácia: 87.1429%

J48 pruned tree
------------------

temperatura_media <= 21.87: 1 (65.0/7.0)
temperatura_media > 21.87: 0 (5.0/1.0)

=== Confusion Matrix ===

  a  b   <-- classified as
  4  7 |  a = 0
  2 57 |  b = 1

\end{verbatim}


\noindent\
Podemos perceber que ambos os classificadores continuaram com uma acurácia elevada apesar de terem reduzido o tamanho da árvore de decião significativamente.

\subsection*{Exemplo: dataset Iris}

Para essa etapa foi utilizado o dataset de classificação das flores Iris, disponíveis já no formato utilizado pelo Weka no seguinte link: \url{https://github.com/renatopp/arff-datasets/blob/master/classification/iris.arff}

O dataset é composto por 150 exemplos de 3 espécies de plantas (Iris Setosa, Iris Versicolour e Iris Virginica) com os seguintes atributos, todos numéricos e contínuos: largura da pétala (cm), comprimento da pétala (cm), largura da sépala (cm) e comprimento da sépala (cm).

Os resultados do classificador J48 com minNunObj=2 obtidos foram os seguintes:

\begin{verbatim}
Acurácia: 96%

J48 unpruned tree
------------------

petalwidth <= 0.6: Iris-setosa (50.0)
petalwidth > 0.6
|   petalwidth <= 1.7
|   |   petallength <= 4.9: Iris-versicolor (48.0/1.0)
|   |   petallength > 4.9
|   |   |   petalwidth <= 1.5: Iris-virginica (3.0)
|   |   |   petalwidth > 1.5: Iris-versicolor (3.0/1.0)
|   petalwidth > 1.7: Iris-virginica (46.0/1.0)

=== Confusion Matrix ===

  a  b  c   <-- classified as
 49  1  0 |  a = Iris-setosa
  0 47  3 |  b = Iris-versicolor
  0  2 48 |  c = Iris-virginica
\end{verbatim}

\noindent
O algoritmo foi capaz de descrever o dataset pela árvore decisória com muito sucesso, classificando incorretamente apenas 6 exemplos (4\% do total), mostrando que mesmo sendo uma técnica menos recente ainda é muito competente para alguns problemas.

\end{document}
